\newpage
\chapter{Упорядоченные множества и решётки}
\begin{defi}{Отношение порядка}
    Отношение $R$ называются отношением порядка, если оно рефлексивно, антисимметрично и транзитивно.
$R\colon X \to X; \text{ ``\leqslant''  на } \mathbb R$ \par
$A \prec B$ --- $A$ предшествует $B$ \par
$A \succ B$ --- $B$ предшествует $A$
\end{defi}
\begin{defi}{Упорядоченные множества}
    Множество $X$, снабжённое отношением порядка, называют упорядоченным множеством.
\end{defi}

Пусть $X$ --- упорядоченное. $x,y \in X$

Говорят, что $x,y$ --- \textbf{сравнимы}, если $x \preccurlyeq y$ или $x \succcurlyeq y$.
Ясно, что любые 2 действительных числа сравнимы относительно неравенства <<\leqslant>>.

\begin{defi}{Отношения линейного порядка}
  Отношения порядка заданные на множестве $X$ называется \textbf{линейным}, а само множество $X$ \textbf{линейноупорядоченным}, если $\forall x,y \in X$ сравнимы.
  В случае возможной нелинейности говорят об отношении \textbf{частичного порядка}.
\end{defi}

\begin{exr}{$X = \mathbb R \times \mathbb R$}
  a)&(x_1,x_2),(y_1,y_2) \in \mathbb R \times \mathbb R \\
  &(x_1,x_2)\preccurlyeq(y_1,y_2) \iff x_1 \leqslant y_1 и x_2 \leqslant y_2 \text{ --- отношение частичного порядка}\\ \\
  &(x_1,x_2)\preccurlyeq (x_1,x_2) \Rightarrow \text{ рефлекивно}\\ \\
  &(x_1,x_2)\preccurlyeq (y_1,y_2), \\
  &(y_1,y_2)\preccurlyeq (x_1,x_2) \Rightarrow (x_1,x_2) = (y_1,y_2) \Rightarrow \text{ симметрично}\\ \\
  &(x_1,x_2)\preccurlyeq (y_1,y_2), \\
  &(y_1,y_2)\preccurlyeq (z_1,z_2) \Rightarrow (x_1,x_2) = (z_1,z_2) \Rightarrow \text{ транзитивно}\\ \\
  b)& \text{\;Лексикографический порядок} \\
  &(x_1,x_2)\preccurlyeq(y_1,y_2) \iff
    \begin{tabular}{l}
        $a) (x_1 < y_1)$ \\
        $b) (x_1 = y_1, x_2 \leqslant y_2)$
    \end{tabular}\\
  &1)(x_1,x_2) \preccurlyeq (x_1,x_2) \Rightarrow x_1 = x_1  \text{ и } x_2 \leqslant x_2 \text{  --- рефлективно} \\
  &2)(x_1,x_2) \preccurlyeq (x_1,x_2) \text{ и } (y_1,y_2) \preccurlyeq (x_1,x_2) \\
  &\hspace*{1cm}a) x_1 < y_1  \text{ или } y_1 < x_1\text{ --- антисимметрично} \\
  &\hspace*{1cm}b) x_1 = y_1, x_2 \leqslant y_2, y_1 = x_1, y_2 \leqslant x_2 \Rightarrow \\
  &\hspace*{1cm} \Rightarrow x_1 = y_1 \text{ и } x_2 = y_2 \text{ --- антисимметрично} \\
  &(x_1,x_2) \preccurlyeq (y_1,y_2), (y_1,y_2) \preccurlyeq (z_1,z_2) \Rightarrow (x_1,x_2) \preccurlyeq (z_1,z_2) \text{ --- транзитивно, т.\,к.}\\
  &1) x_1 < y_1, y_1 < z_1 \Rightarrow x_1 < z_1 \\
  &2) x_1 < y_1, y_1 = z_1, y_2 \leqslant z_2  \Rightarrow x_1 < z_1\\
  &3) x_1 = y_1, x_2 \leqslant y_2, y_1 = z_2, y_2 < z_2  \Rightarrow x_1 < z_1
\end{exr}

\Subsection{Порядковые функциии}

\begin{theo}{О наличии элемента, за которым ничего не следует}
  &X \neq \varnothing \\
  &X \text{ --- упорядоченное} \\
  &|X| < \infty \\
  &\text{Тогда в } X: \exists a \in X, a \succ x, \forall x \in X \sEtminus \{a\}.
\end{theo}
\begin{prot}{О наличии элемента, за которым ничего не следует}
  От противного предположим:
  $\forall x_0 \in X\:\exists x_1 \neq x_0, x_1 \in X, x_1 \prec x_0$
  Аналогично $\exists x_2 \neq x_1: x_2 \prec x_1 \prec x_0, x_2\in X$
  Для удобства записи запишем $x_2 \prec x_1 \prec x_0$ как слово $x_2x_1x_0$.
  Так как $X$ упорядоченное , то мы можем представить согласно этой записи целиком.
  По нашему предположению $\not \forall x_0 \in X \exists x_1 \neq x_0, x_1 \in X, x_1 \prec x_0 \iff$
  будет бесконечно за счёт роста вправо.
  А раз слово бесконечно, то ему можно сопоставить бесконечную последовательность.
  Получается $|X| = \infty$.

  Что неверно по условию.
\end{prot}

\begin{theo}{Конструктивное доказательство}
Доказательство, в котором существование математического объекта доказывается путем прямого построения.
\end{theo}

\begin{theo}{О наличии порядковой функции}
  &X \neq \varnothing \\
  &X \text{ --- упорядоченное} \\
  &|X| < \infty \\
  &\text{Тогда } \exists f \colon X \to \mathbb R \text{ --- порядковая функция}
\end{theo}

\begin{exr}{Задача на мат. индукцию}
  \text{\textbf{Доказать}:} &1 + 2 +3 + \ldots + n = \frac{n(n+1)}{2} = P(n) \\
  \text{\textbf{Решение}:} & n =1: 1 =1 \text{ --- базис индукции} \\
  &\text{Пусть } P(n) \text{ верно при } n = k \\
  &\text{Тогда проверяем для } P(k+1) \text{ выражая через } P(k). \\
  & 1 + 2 +3 + \ldots + k + (k +1) =  \frac{(k+1)(k+1+1)}{2} \\
  & 1 + 2 +3 + \ldots + k + (k +1) =  \frac{(k+1)(k+2)}{2} \\
  & 1 + 2 +3 + \ldots + k + (k +1) =  \frac{k^2 + k + 2k + 2}{2} \\
  & 1 + 2 +3 + \ldots + k + (k +1) =  \frac{k^2 + k}{2} + \frac{2k +2}{2}\\
  & 1 + 2 +3 + \ldots + k + (k +1) =  \frac{k(k+1)}{2} + (k + 1)\\
  & 1 + 2 +3 + \ldots + k =  \frac{k(k+1)}{2} \qed
\end{exr}

\begin{defi}{Умножение матриц}
  $A \times B = C$, размер $C$ будет равен количеству строк $A$ на число столбцов $B$ (число столбцов $A$ должно быть равно числу строк $B$).

  Математически: если A и B размерностей $l \times m$ и $m \times n$ соответственно, то $C : l \times n$.

  $c_{ij}=\sum\limits_{r=1}^{m}a_{ir}b_{rj} (i = 1,2,\hdots; j = 1,2,\hdots,n)$
\end{defi}


\begin{exr}{Пример умножения матриц}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\rowcolors{1}{blue!30}{}]
    a_{11} & a_{12} \\
    a_{21} & a_{22} \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &B =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\columncolor{blue!30}{1}]
    b_{11} & b_{12} \\
    b_{21} & b_{22} \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &AB =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\cellcolor{blue!30}{1-1}]
    a_{11}b_{11} + a_{12}b_{21} & a_{11}b_{12} + a_{12}b_{22} \\
    a_{21}b_{11} + a_{22}b_{21} & a_{21}b_{12} + a_{22}b_{22} \\
  \end{pNiceMatrix}
\end{exr}

\begin{prot}{О наличии порядковой функции}
  Для удобства записи запишем $x_2 \prec x_1 \prec x_0$ как слово $x_2x_1x_0$.
  Так как $X$ упорядоченное , то мы можем представить согласно этой записи целиком.
  Получим конечное ``слово''. Оно конечно, так как множество конечно. Пронумеруем буквы слева направо. В силу конечности это будет успешно проведено.
  Получили нумерацию.
\end{prot}